\section{Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung}
\label{sec:elementare-wahrscheinlichkeitsrechnung}
\subsection{Diskrete Wahrscheinlichkeitsräume}
\label{sec:diskrete-wahrscheinlichkeitsrume}
\subsubsection{Ergebnisraum}
\label{sec:definition}
Der \textbf{Ergebnisraum} $\Omega$ ist die Menge aller möglichen Ergebnisse des betrachteten Zufallsexperiments.
\subsubsection{Zähldichte}
\label{sec:zhl-dichte}
Die Zähldichte ist eine Funktion $p:\Omega \rightarrow \mathbb{R}$, die jedem Element aus $\Omega$ seine Wahrscheinlichkeit zuordnet.
Sie wird graphisch als Stabdiagramm dargestellt. Es gilt:
\begin{equation*}
    1 = \sum_{\omega \in \Omega} p(\omega)
\end{equation*}
\subsubsection{Ereignis}
Ein Ereignis ist eine Teilmenge von $\Omega$; der Ereignisraum $2^{\Omega}$ ist die Menge aller Teilmengen von $\Omega$.
\subsubsection{Diskretes Wahrscheinlichkeitsmass}
\label{sec:diskretes-wahrscheinlichkeitsmass}
Jede Zähldichte bestimmt ein diskretes Wahrscheinlichkeitsmass $P$. Dieses ordnet jedem Ereignis seine Wahrscheinlichkeit zu.
\begin{equation*}
    P: 2^{\Omega} \rightarrow [0,1],P(M) = \sum_{\omega \in M} p(\omega) \quad \forall M \subseteq \Omega
\end{equation*}
\subsubsection{Diskreter Wahrscheinlichkeitsraum}
\label{sec:diskreter-wahrscheinlichkeitsraum}
Der Ergebnisraum $\Omega$ versehen mit dem Wahrscheinlichkeitsmass $P$ heisst dann diskreter Wahrscheinlichkeitsraum und wird mit $\Omega ,P$ bezeichnet.
\subsection{Laplace-Raum}
\label{sec:laplace-raum}
Falls jedes Ergebnis aus $\Omega$ mit der gleich wahrscheinlich ist, wird $(\Omega ,P)$ ein \textbf{Laplace-Raum} genannt. Für diesen Fall gilt:
\begin{equation*}
    P(M) = \frac{|M|}{|\Omega|}
\end{equation*}
\subsection{Wichtige Eigenschaften diskreter Wahrscheinlichkeitsräume}
\label{sec:wichtige-eigenschaften-diskreter-wahrscheinlichkeitsrume}
\begin{itemize}
    \item Unmögliches Ereignis: $P(\emptyset) = 0$
    \item Sicheres Ereignis: $P(\Omega) = 1$
    \item Komplementäres Ereignis: $P(\Omega \setminus M) = 1 - P(M)$
    \item Vereinigung zweier Ereignisse: $P(M \cup N) = P(M) + P(N) - P(M \cap N)$
    \item Sigma-Additivität: $P(M_1 \cup M_2 \cup \dots \cup M_n) = P(A_1) + P(A_2) + \dots + P(A_n)$
        falls die Ereignisse $M_i$ paarweise disjunkt sind.
\end{itemize}
\subsection{Zufallsvariablen}
\label{sec:zufallsvariablen}
Sei $(\Omega ,P)$ ein diskreter Wahrscheinlichkeitsraum.
\subsubsection{Zufallsvariable}
\label{sec:zufallsvariable}
Jede Funktion $X:\Omega \rightarrow \mathbb{R}$, welche auf dem Ergebnisraum definiert ist und reelle Werte hat, heisst \textbf{Zufallsvariable}.
\subsubsection{Wahrscheinlichkeitsdichte}
\label{sec:wahrscheinlichkeitsdichte}
Die reelle Funktion $f:\mathbb{R} \rightarrow [0,1], f(x) = P(X = x)$ heisst \textbf{Wahrscheinlichkeitsdichte} oder kurz Dichtefunktion (PMF) von $X$.
\subsubsection{Kumuative Verteilungsfunktion}
\label{sec:kumuative-verteilungsfunktion}
Die reelle Funktion $F:\mathbb{R} \rightarrow [0,1], F(x) = P(X \leq x)$ heisst \textbf{Kumuative Verteilungsfunktion} (CDF) von $X$.
\subsection{Wichtige Eigenschaften von PMF und CDF}
\label{sec:wichtige-eigenschaften-von-pmf-und-cdf}
\begin{itemize}
    \item $\sum_{x=-\infty}^{\infty} f(x) = 1$ und $F(z)=\sum_{x=-\infty}^{z} f(x)$
    \item $\lim_{x \rightarrow \infty} F(x) = 1 und \lim_{x \rightarrow -\infty} F(x) = 0$
    \item Monotonie: Aus $x \leq y$ folgt $F(x) \leq F(y)$
    \item $f(x) = F(x) - \lim_{y \rightarrow x} F(y)$
    \item $P(a \leq X \leq b) = F(b) - F(a)$ und $P(a \leq X \leq b) = F(b) - \lim_{x \rightarrow a} F(x)$
    \item $P(X > b) = 1 - F(b)$ und $P(X \geq b) = 1 - \lim_{x \rightarrow b} F(x)$
\end{itemize}
\subsection{Kenngrössen}
\label{sec:kenngrssen}
Um Verteilungen vergleichen zu können bedient man sich einiger weniger charakteristischer Merkmale, sogenannter Kenngrössen. 
Wir betrachten Lagemasse und Streumasse. Lagemasse beschreiben das Zentrum der Verteilung und Streumasse charakterisieren die Abweichung vom Zentrum.
Seien $(\Omega, P)$ ein diskreter Wahrscheinlichkeitsraum und $X: \Omega \rightarrow \mathbb{R}$ eine Zufallsvariable.
\subsubsection{Erwartungswert}
\label{sec:erwartungswert}
Der Erwartungswert $E(X) = \sum_{x \in \mathbb{R}} P(X=x) \cdot y = \sum_{\omega \in \Omega} P(\left{\omega\right}) \cdot X(\omega)$ ist ein Lagemass der Verteilung von $X$.
Der Erwartungswert existiert nicht für jede Verteilung.
\subsubsection{Varianz}
\label{sec:varianz}
Die Varianz $V(X) = E(\left[X - E(X)\right]^2) = \sum_{x \in \mathbb{R}} P(X=x) \cdot \left[x - E(X)\right]^2$